【地產潮文】香港業主其實好有錢（地產小子）

自中國武漢肺炎肆虐以來，聽得最多的是經濟差和疫情令樓價暴跌，「末日博士」羅家聰曾明言樓價有機會下跌4成。不過，將軍澳與屯門4月上半月已經錄得過百宗成交，較上月同期增加超過一成；中原統計十大屋苑周末預約睇樓量共540組，按周升17%，為連跌5周以來首次回升。香港樓市會否在今年內見底反彈，成為近期熱話。

中國首季經濟按年收縮6.8%，是自1992年有紀錄以來首次出現負增長；美國經濟亦步入衰退；香港政府亦明言要下調今年收縮1.5%的預測，而國際貨幣基金組織更預料香港今年經濟將收縮4.8%。不過，若單憑上述情況就斷定全部香港業主和準買家的個人財政都受到打擊，說法實在太過武斷。

政府公佈2020年1月至3月的失業率是4.2%，升0.5%，創9年來新高，關焯照與李兆波更預計失業率仍會持續上升，升幅較為顯著的行業包括建造、教育、運輸和零售、住宿及膳食服務業，林鄭增聘一萬名公務員成效亦有待時間證實。面對失業潮及減薪潮，普遍打工仔的財政固然受到重大影響。仍有少部份職業，如公務員等，則獲得加薪，有紀律部隊更因為反修例運動等工作而獲得逾時工作津貼，這些人的財政似乎未受沉重打擊。

Peter Paker直指只有「真正能落場」的消費者及供應者才能影響價格，香港業主其實好有錢，整體供滿樓比率高達七成，隨著供滿樓家庭數目和樓價與日俱增，他們的財富「實的的」而且上升得很快。除非有大量業主面臨重大財政困難，除了賣樓別無選擇，否則劈價盤會否暴增，成為疑問。由於樓市只要一小撮人便可左右，因此純粹以經濟大環境斷定樓市必定暴跌，很可能會睇錯市。

地產小子

公屋先多有錢人...